\documentclass{article}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% PROSZE NIE WPROWADZAC TUTAJ ZMIAN! ZABAWY TYLKO NA WLASNEJ KOPII
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%przykladowe pakiety
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath} % w zasadzie tez mozna wywalic 
\usepackage{booktabs}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{float}
\usepackage{geometry} 
\newgeometry{tmargin=3cm, bmargin=3cm, lmargin=2.5cm, rmargin=2.5cm} 
\usepackage{sidecap}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{subfig}

% przykladowe kolorowanie kodu w listingu
\lstset{language=C++,backgroundcolor=\color[rgb]{0.99,0.99,0.99},captionpos=b,tabsize=3,numbers=left,numberstyle=\tiny,numbersep=5pt,basicstyle=\footnotesize,keywordstyle=\color[rgb]{0,0,1},commentstyle=\color{Darkgreen},stringstyle=\color{red},numbers=left,xleftmargin=2em,framexleftmargin=1.8em,}

\begin{document}

%strona tytulowa - osobny plik
\begin{titlepage}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}

\center
 
\textsc{\LARGE Politechnika Wroclawska}\\[1.5cm] 
\textsc{\Large Projektowanie efektywnych algorytmów }\\[0.5cm]

\HRule \\[0.5cm]
{ \huge \bfseries Projekt pierwszy }\\[0.5cm]
\HRule \\[1.6cm]
 
 
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} \large
\emph{Autor:}\\
Przemysław  \textsc{Wujek} 234983 \\
\end{flushleft}
\end{minipage}
~
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushright} \large
\emph{Prowadzący:} \\
Dr inż. Jarosław \textsc{Mierzwa} 
\end{flushright}
\end{minipage}\\[4cm]


\vfill
{\large Data oddania: 22 października 2018}\\[3cm]

\end{titlepage}
   
\newpage
    
\tableofcontents
\newpage

\section{Cel Projektu}
	
	Celem projektu było wykonanie programu, wykorzystującego algorytmy przeglądu zupełnego, podziału i ograniczeń do rozwiązania asymetrycznego problemu komiwojażera. 
	
\section{Problematyka}

	Problem komiwojażera należy do klasy problemów NP-trudnych. Celem tego problemu jest znalezienie minimalnego cyklu Hamiltona w danych grafie(w tym projekcie są rozpatrywane grafy pełne). Każdy wierzchołek grafu reprezentuje miasto, które musi odwiedzić komiwojażer. \\
	Cykl Hamilotna to ścieżka prowadząca przez wszystkie wierzchołki grafu dokładnie raz wracając do wierzchołka startowego.\\
	Zaimplementowane algorytmy rozpatrują grafy symetryczne jak i asymetryczne(w tym przypadku jest ważny kierunek przejścia w grafie). Miasta są zawarte w macierzy przejść\textit{NxN} gdzie \textit{N} to ilość miast\\
	Główną trudnością w rozwiązaniu problemu jest ogromna ilość możliwych kombinacji ścieżek przejść przez graf.	
	
\section{Technologia}
	
	\begin{itemize}
		\item Język użyty do zaimplementowania algorytmów: C\#
		\item Program posiada opcję wczytywania danych z pliku z rozszerzeniem .txt w którym znajduje się macierz odległości.
		\item Czas wykonywania algorytmów był mierzony z pomocą klasy \textit{Stopwatch}, która zlicza takty procesora.
		
		\item Do dynamicznego przechowywania danych została użyta lista \textit{List$<$BNBNode$>$} z użyciem własnej klasy do przechowywania informacji o węzłach.
	\end{itemize}

	
	
	\subsection{Algorytmy}
	
		\subsection{Przegląd zupełny}
	
			\subsubsection{Teoria}
			
				Algorytm przeglądu zupełnego(Brute Force) polega na przeszukaniu drzewa możliwości wszystkich przypadków przejść cyklu hamiltonowskiego szukając ścieżki o najmniejszym koszcie.\\
				Złożoność tego algorytmu to \textit{O(n!)}, co czyni go nieefektywnym algorytmem dla większości grafów.\\
				Algorytm ten posiada jednak zaletę, po skończeniu wyznaczania najlepszej ścieżki możemy być pewni że jest to najlepsze rozwiązanie problemu.
			
			\subsubsection{Implementacja}
			
				Zaimplementowany został algorytm przeszukiwania w głąb wywoływany rekurencyjnie ze zmiennymi śledzącymi najkrótszą drogę i koszt.\\
				Podczas pierwszej próby implementacji Branch and bounda źle zinterpretowano zamysł tego algorytmu i poddano przegląd zupełny drobnej modyfikacji zapisując koszt pierwszej wyznaczonej ścieżki, która następnie była wykorzystywana do sprawdzania aktualnego kosztu w przeglądzie zupełnym. Algorytm znacząco przyśpieszył dla losowych grafów gdzie różnica pomiędzy wagami krawędzi była duża. Wyniki z tej wersji programu nie zostały uwzględnione.
				
				
		\subsection{Branch and bound}
		
			\subsubsection{Teoria}
			
			Metoda branch and bound polega na przechodzeniu w głąb problemu przy jednoczesnym wyznaczeniu dolnej granicy upperBound. W zaimplementowanej wersji algorytmu została użyta metoda redukcji macierzy.\\
			Po znalezieniu pierwszej drogi zostaje zaktualizowana wartość lowerBound i jednocześnie zostają wyeliminowane zostają wszystkie elementy, które posiadają wartość upperBound większą od lowerBound.\\
			Algorytm jest szybszy niż przegląd zupełny, lecz nie zawsze. W pewnych przypadkach jego złożoność obliczeniowa jest taka jak przeglądu zupełnego, ponieważ wykonujemy takie same przejścia jak w przeglądzie zupełnym.
			Dodatkową jego wadą jest złożoność pamięciowa. Przechowuje on dla każdego wierzchołka tablicę przekształconą po odpowiednich obliczeniach, informacje o wierzchołku oraz ścieżkę prowadzącą z wierzchołka początkowego do jego samego.
			
		
		\begin{lstlisting}[caption={Klasa pomocnicza do zapamiętywania właściwości konkretnych wierzchołków}]
public int tmpCost;
        public List<int> tmpRoute;
        public int[,] nodeMatrix; 
        public int N; 
        public int V; 
        public int howMuch;
        public bool[] isVisited; 
        public bool hasChildren; 
		\end{lstlisting}

		tmpCost - koszt dla każdego wierzchołka. \\	
		tmpRoute - droga do danego wierzchołka o koszcie w zmniennej wyżej.\\
		nodeMatrix - tablica przejść do miast dla każdego wierzchołka już po redukcji.\\
		N - rozmiar grafu.\\
		V - nr wierzchołka.\\
		howMuch - ilość miast w grafie.\\
		isVisited - tablica boolowska odwiedzin w miastach.\\
		hasChildren - zmienna pomocnicza do sprawdzania czy węzeł ma dzieci.\\
		
\newpage
	\section{Pomiary}
	
		Pomiary wykonano dla instancji, dla grafów o wielkościach: 6, 10, 12, 15 w przypadku przeglądu zupełnego oraz 6, 10, 12, 13, 15, 17, 18, 19, 21, 25 w przypadku Branch and bounda. \\
		Do dokonania pomiarów użyto klasy Stopwatch. Jej zadaniem było zliczanie taktów procesora. Funkcja pomiaru czasu była uruchamiana przed i zaraz po algorytmie nie uwzględniając czasów ewentualnych innych funkcji, np. funkcji wypisywania. Następnie znając taktowanie procesora(tutaj funkcja zwraca konkretną wartość) obliczono czasy wykonania pomiarów dla algorytmów. Komputer, na którym testowano algorytmy posiadał 3215390 taktów.\\
	
			\begin{figure}[h]
				\begin{center}
    				\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./bf.png}
    					\caption{Wykres czasów pomiarów dla algorytmu Brute Force}
     				\label{fig:obraz}
				\end{center}
			\end{figure}
			
		\begin{table}[h]
			\caption{Wyniki czasów pomiarów dla algorytmu Brute Force}
			\begin{tabular}{|p{2cm}|p{2cm}|p{2.5cm}|p{2.6cm}|p{2.7cm}|p{3cm}|} \hline
			
			Ilość wierzchołków & 6 & 10 & 12 & 13 & 15 \\ \hline
Wykonane takty zegara & 110 & 120891 & 13036900 & 159628228 & 32481211030 \\ \hline
Czas[s] & 0,000034 & 0,037598 & 4,054531 & 49,645060 & 10101,795126 \\ \hline
Czas[ms] & 0,034210 & 37,597616	& 4054,531488 & 49645,059542 & 10101795,125941 \\ \hline
Czas[ns] & 34210,469026 & 37597616,463322 & 4054531487,626 700 & 49645059541,766 300 & 10101795125941,20 0000 \\ \hline
			\end{tabular}
		\end{table}
		
		\begin{figure}[h!]
				\begin{center}
    				\includegraphics[width=1\textwidth]{./bb.png}
    					\caption{Wykres czasów pomiarów dla algorytmu Branch and Bound}
     				\label{fig:obraz}
				\end{center}
			\end{figure}
		
		\begin{table}[h]
		\caption{Wyniki czasów pomiarów dla algorytmu Branch and Bound cz. I\\}
			\begin{tabular}{|p{2cm}|p{2cm}|p{2.5cm}|p{2.6cm}|p{2.7cm}|p{3cm}|} \hline
			Ilość wierzchołków &	6	& 10 &	12 &	13 &	15 \\ \hline
Czas w taktach &	884 &	2960 &	17860 &	18215 &	117958 \\ \hline
Czas[ns] &	274927,769260 &	920572,621051 &	5554536,152691 &	5664942,666364 &	36685440,957396 \\ \hline
Czas[ms] &	0,274928 &	0,920573 &	5,554536 &	5,664943 &	36,685441 \\ \hline
Czas[s] &	0,000275 &	0,000921 &	0,005555 &	0,005665 &	0,036685 \\ \hline \hline

			\end{tabular}
		\end{table}
		
		\begin{table}[h!]
			\caption{Wyniki czasów pomiarów dla algorytmu Branch and Bound cz. II\\}
				\begin{tabular}{|p{2cm}|p{2cm}|p{2.5cm}|p{2.6cm}|p{2.7cm}|p{3cm}|} \hline
					Ilość wierzchołków & 17 &	18 &	19 &	21 &	25 \\ \hline
Czas w taktach & 1360521 &	385259 &	5290536 &	60843193 &	1851904587 \\ \hline
Czas[ns] & 423127832,082578 &	119817191,693698 &	1645379254,149570 &	18922492450,371500 &	575950222834,555000 \\ \hline
Czas[ms] & 423,127832 &	119,817192 &	1645,379254 &	18922,492450 &	575950,222835 \\ \hline
Czas[s] & 0,423128 &	0,119817 &	1,645379 & 	18,922492 &	575,950223 \\ \hline
		\end{tabular}
		\end{table}		
		
		
		\begin{figure}[h!]
				\begin{center}
    				\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./all.png}
    					\caption{Wykres porównania czasów pomiarów dla algorytmu Branch and Bound oraz dla przeglądu zupełnego}
     				\label{fig:obraz}
				\end{center}
			\end{figure}
			 
\newpage

\newpage
	\section{Wnioski}
	
		Zgodnie z literaturą algorytm przeglądu zupełnego najszybciej osiągał wysokie wyniki czasu dla coraz to większych grafów i stawał się nieefektywny przy wielkościach grafu 15 wierzchołków. \\
		Następnie algorytm branch and bound uzyskał znaczący skok czasu obliczeń dla 25 wierzchołków. Pomimo tego był nadal szybszy niż algorytm przeglądu zupełnego, lecz zużywał więcej pamięci. Dla przykładu podanego na stronie \textit{tsp\_17} sięgało nawet 635MB gdzie dla przeglądu zupełnego zużywana pamięć wynosiła stałe 11MB.\\
		
		
		\begin{figure}
			\centering
				\subfloat[Branch and Bound]{\label{odnosnik}
					\includegraphics[width=0.3\textwidth]{./pbb.png}}
				\quad
				\subfloat[Brute Force]{\label{odnosnik}
					\includegraphics[width=0.3\textwidth]{./pbf.png}}
				\caption{Zużycie pamięci i procesora przez oba algorytmy.}
			\label{fig:animals}
		\end{figure}
		
		Dodatkowo podczas testów można było zauważyć, że poprzez losowy rozkład losowanych liczb za pomocą funkcji rand w algorytmie Branch and bound czasy potrafiły być różne, zapewne spowodowane było to rozkładem wag, który sprawiał że przejścia algorytmu były jak w algorytmie przeglądu zupełnego.\\
		
		Pomimo lepszych czasów algorytmu branch and bound nie do końca góruje nad algorytmem przeglądu zupełnego, ponieważ zużywa on więcej pamięci do swoich obliczeń oraz jego czas nie jest stały.\\
		
		% Najlepsza okazała się metoda programowania dynamicznego, a przy okazji ma dużo mniejszą złożoność pamięciową
			

\section{Materiały}
	
	http://www.cs.put.poznan.pl/mkomosinski/materialy/optymalizacja/BB\_DP.pdf \\
	https://www.ii.uni.wroc.pl/~prz/2011lato/ah/opracowania/met\_podz\_ogr.opr.pdf \\
	http://www.cs.put.poznan.pl/mkasprzak/zp/ZP-wyklad5.pdf \\ 
	https://www.youtube.com/watch?v=1FEP\_sNb62k \\
	https://www.youtube.com/watch?v=3RBNPc0\_Q6g 
\end{document}

